\clearpage
\appendix
\chapter{Regole del linguaggio}

\section{Sintassi}
\[
	\begin{aligned}
		\textit{Termini }
		M,N & ::= x                          & \text{variabili}                  \\
		    & \ \mid n \mid\ true \mid false & \text{costanti intere e booleane} \\
		    & \ \mid M+M \mid M - M          & \text{operazioni intere}          \\
		    & \ \mid \sif{M}{M}{M}           & \text{condizionale}               \\
		    & \ \mid \sfn{x}{M}              & \text{dichiarazione di funzione}  \\
		    & \ \mid M\ M                    & \text{applicazione di funzione}
	\end{aligned}
\]

\section{Semantica operazionale}
\subsection{Valori}
\[
	\begin{aligned}
		\textit{Valori }
		v & ::= n \mid n \mid true \mid false & \text{costanti intere e booleane} \\
		  & \ \mid \sfn{x}{M}                 & \text{dichiarazione di funzione}
	\end{aligned}
\]

\subsection{Regole semantica}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{SUM}\label{rule:sum}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(SUM)}
		\RLB{\(n=_{\mathbb{N}} n_1 + n_2\)}
		\UIC{\(n_1 + n_2 \rightarrow n \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{SUM LEFT}\label{rule:sum_left}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(SUM LEFT)}
		\UIC{\(M + N \rightarrow M' + N' \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{SUM RIGHT}\label{rule:sum_right}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(SUM RIGHT)}
		\UIC{\(n + M \rightarrow n + M' \)}
	\end{prooftree}

	\columnbreak

	\subsubsection{MINUS}\label{rule:minus}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(MINUS)}
		\RLB{\(n=_{\mathbb{N}} n_1 - n_2\)}
		\UIC{\(n_1 - n_2 \rightarrow n \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{MINUS LEFT}\label{rule:minus_left}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(MINUS LEFT)}
		\UIC{\(M - N \rightarrow M' - N' \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{MINUS RIGHT}\label{rule:minus_right}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(MINUS RIGHT)}
		\UIC{\(n - M \rightarrow n - M' \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsubsection{IF}\label{rule:if}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(M_1 \rightarrow M_1' \)}
	\LLB{(IF)}
	\UIC{\(\sif{M_1}{M_2}{M_3} \rightarrow \sif{M_1'}{M_2}{M_3} \)}
\end{prooftree}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{IF TRUE}\label{rule:if_true}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(IF TRUE)}
		\UIC{\(\sif{true}{M_1}{M_2} \rightarrow M_1 \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{IF FALSE}\label{rule:if_false}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(IF FALSE)}
		\UIC{\(\sif{false}{M_1}{M_2} \rightarrow M_2 \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{BETA}\label{rule:beta}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(BETA)}
		\UIC{\((\sfn{x}{M})\ v \rightarrow M\sset{x:=v}\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{APP 1}\label{rule:app_1}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(APP 1)}
		\UIC{\(M\ N \rightarrow M'\ N \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{APP 2}\label{rule:app_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(APP 2)}
		\UIC{\(v\ M \rightarrow v\ M' \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Semantica del tipo tupla}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{PAIR 1}\label{rule:pair_1}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(PAIR 1)}
		\UIC{\((v_1,v_2).\_1\rightarrow v_1\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{PAIR 2}\label{rule:pair_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(PAIR 2)}
		\UIC{\((v_1,v_2).\_2\rightarrow v_2\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{PROJECT 1}\label{rule:project_1}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(PROJECT 1)}
		\UIC{\(M.\_1\rightarrow M'.\_1\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{PROJECT 2}\label{rule:project_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(PROJECT 2)}
		\UIC{\(M.\_2\rightarrow M'.\_2\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{EVAL PAIR 1}\label{rule:eval_pair_1}
		\AXC{\(M_1\rightarrow M_1'\)}
		\LLB{(EVAL PAIR 1)}
		\UIC{\((M_1,M_2)\rightarrow (M_1',M_2)\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{EVAL PAIR 2}\label{rule:eval_pair_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M_2\rightarrow M_2'\)}
		\LLB{(EVAL PAIR 2)}
		\UIC{\((v,M_2)\rightarrow (v,M_2')\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Semantica del tipo record}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{SELECT}\label{rule:select}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
		\LLB{(SELECT)}
		\UIC{\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}}.l_j\rightarrow v_j\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{EVAL SELECT}\label{rule:eval_select}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(EVAL SELECT)}
		\UIC{\(M.l\rightarrow M'.l\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsubsection{EVAL RECORD}\label{rule:eval_record}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(M_j\rightarrow M'_j\)}
	\LLB{(EVAL RECORD)}
	\UIC{\stackanchor
		{\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\rightarrow\)}
		{\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M'\ind{k}{j+1}{n}}\)}
	}
\end{prooftree}

\subsection{Semantica del tipo variant}
\subsubsection{MATCH}\label{rule:match}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(j\in\sset{\srange{1}{n}}\)}
	\LLB{(MATCH)}
	\UIC{\(\stup{l_j=v_j}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\rightarrow M_j\sset{x_j:=v_j}\)}
\end{prooftree}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{RED MATCH}\label{rule:red_match}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(RED MATCH)}
		\UIC{\(\stup{l=M}\rightarrow\stup{l=M'}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{VARIANT}\label{rule:variant}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(VARIANT)}
		\UIC{\(\stup{l=M}\rightarrow\stup{l=M'}\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Semantica delle eccezioni}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{TRY}\label{rule:try}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(TRY)}
		\UIC{\(\stc{M}{N}\rightarrow \stc{M'}{N}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{TRY HANDLE}\label{rule:try_handle}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(TRY HANDLE)}
		\UIC{\(\stc{\sthr{v}}{M}\rightarrow M\ v\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{TRY VAL}\label{rule:try_val}
		\AXC{}
		\LLB{(TRY VAL)}
		\UIC{\(\stc{v}{N}\rightarrow v\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{RAISE 1}\label{rule:raise_1}
		\AXC{\(M\rightarrow M'\)}
		\LLB{(RAISE 1)}
		\UIC{\(\sthr{M}\rightarrow \sthr{M'}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE 2}\label{rule:raise_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE 2)}
		\UIC{\(\sthr{(\sthr{v})}\rightarrow \sthr{v}\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{RAISE APP 1}\label{rule:raise_app_1}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE APP 1)}
		\UIC{\((\sthr{v})\ M\rightarrow \sthr{v}\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\subsubsection{RAISE APP 2}\label{rule:raise_app_2}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE APP 2)}
		\UIC{\(v_1\ (\sthr{v_2})\rightarrow \sthr{v_2}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE IF ELSE}\label{rule:raise_if_else}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE IF ELSE)}
		\UIC{\stackanchor
			{\(\sif{\sthr{v}}{M}{N}\rightarrow\)}
			{\(\sthr{v}\)}
		}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE SUM 1}\label{rule:raise_sum_1}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE SUM 1)}
		\UIC{\(\sthr{v}+M\rightarrow \sthr{v}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE SUM 2}\label{rule:raise_sum_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE SUM 2)}
		\UIC{\(v_1+\sthr{v_2}\rightarrow \sthr{v_2}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE MINUS 1}\label{rule:raise_minus_1}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE MINUS 1)}
		\UIC{\(\sthr{v}-M\rightarrow \sthr{v}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{RAISE MINUS 2}\label{rule:raise_minus_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(RAISE MINUS 2)}
		\UIC{\(v_1-\sthr{v_2}\rightarrow \sthr{v_2}\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\section{Sintassi dei tipi}
\begin{align*}
	\textit{Tipi } T & \ ::= Bool                  &  & \text{tipo dei booleani}      \\
	                 & \ \ \ \mid\ Nat             &  & \text{tipo dei valori interi} \\
	                 & \ \ \ \mid\ T \rightarrow T &  & \text{tipo delle funzioni}
\end{align*}

\section{Regole di tipo}
\subsection{Regole di base}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T TRUE}\label{rule:t_true}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T TRUE)}
		\UIC{\(\Gamma \vdash true:Bool \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T FALSE}\label{rule:t_false}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T FALSE)}
		\UIC{\(\Gamma \vdash false:Bool \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T NAT}\label{rule:t_nat}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T NAT)}
		\UIC{\(\Gamma \vdash n:Nat \)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T VAR}\label{rule:t_var}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(x:T \in \Gamma \)}
		\LLB{(T VAR)}
		\UIC{\(\Gamma \vdash x:T \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T SUM}\label{rule:t_sum}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma \vdash M : Nat\)}
		\AXC{\(\Gamma \vdash N:Nat\)}
		\LLB{(T SUM)}
		\BIC{\(\Gamma \vdash M + N : Nat\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T MINUS}\label{rule:t_minus}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma \vdash M : Nat\)}
		\AXC{\(\Gamma \vdash N:Nat\)}
		\LLB{(T MINUS)}
		\BIC{\(\Gamma \vdash M - N : Nat\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsubsection{T IF THEN ELSE}\label{rule:t_if_then_else}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma \vdash M_1 : Bool\)}
	\AXC{\(\Gamma \vdash M_2:T\)}
	\AXC{\(\Gamma \vdash M_3:T\)}
	\LLB{(T IF THEN ELSE)}
	\TIC{\(\Gamma \vdash \sif{M_1}{M_2}{M_3} : T\)}
\end{prooftree}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T FUN}\label{rule:t_fun}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma,x:T_1 \vdash M:T_2 \)}
		\LLB{(T FUN)}
		\UIC{\(\Gamma \vdash \sfn{x:T_1}{M} : T_1 \rightarrow T_2\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T APP}\label{rule:t_app}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma \vdash M:T_1 \rightarrow T_2\)}
		\AXC{\(\Gamma \vdash N:T_1\)}
		\LLB{(T APP)}
		\BIC{\(\Gamma \vdash M\ N : T_2 \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Tipo Unit}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T UNIT}\label{rule:t_unit}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T UNIT)}
		\UIC{\(\Gamma\vdash unit:Unit\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Tipo tupla}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T PAIR}\label{rule:t_pair}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M_1:T_1\)}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M_2:T_2\)}
		\LLB{(T PAIR)}
		\BIC{\(\Gamma\vdash(M_1,M_2):T_1*T_2\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T PROJECT 1}\label{rule:t_project_1}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:T_1*T_2\)}
		\LLB{(T PROJECT 1)}
		\UIC{\(M.\_1:T_1\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T PROJECT 2}\label{rule:t_project_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:T_1*T_2\)}
		\LLB{(T PROJECT 2)}
		\UIC{\(M.\_2:T_2\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection{Tipo record}

\subsubsection{T RECORD}\label{rule:t_record}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i:T_i\)}
	\LLB{(T RECORD)}
	\UIC{\(\Gamma\vdash\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
\end{prooftree}

\subsubsection{T SELECT}\label{rule:t_select}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
	\AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
	\LLB{(T SELECT)}
	\BIC{\(\Gamma\vdash M.l_j:T_j\)}
\end{prooftree}

\subsection{Tipo variant}

\subsubsection{T VARIANT}\label{rule:t_variant}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M:T_j\)}
	\AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
	\LLB{(T VARIANT)}
	\BIC{\(\Gamma\vdash\stup{l_j=M}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
\end{prooftree}

\subsubsection{T MATCH}\label{rule:t_match}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
	\AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T\)}
	\LLB{(T MATCH)}
	\BIC{\(\Gamma\vdash M \smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\)}
\end{prooftree}

\section{Eccezioni}

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T RAISE}\label{rule:t_raise}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:T_{exn}\)}
		\LLB{(T RAISE)}
		\UIC{\(\Gamma\vdash\sthr{M:T}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T TRY}\label{rule:t_try}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:T\)}
		\AXC{\(\Gamma\vdash N:T_{exn}\rightarrow T\)}
		\LLB{(T TRY)}
		\BIC{\(\Gamma\vdash\stc{M}{N}:T\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\section{Subtyping}
\subsection{Sintassi}
\begin{align*}
	Termini\ M & ::= x \mid n \mid true\ \mid false                                      \\
	           & \ \ \mid\  M+M \mid M-M \mid \sif{M}{M}{M}                              \\
	           & \ \ \mid \sfn{x:T}{M} \mid M\ M \mid \sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}} \mid M.l \\
	Valori\ v  & ::= n \mid true \mid false\ \sfn{x:T}{M} \mid \sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}} \\
	Tipi\ T    & ::= Nat \mid Bool \mid T\rightarrow T \mid \sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}
\end{align*}

\subsection{Regole di tipo}
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection{T SUBSUMPTION}\label{rule:t_subsumption}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:S\)}
		\AXC{\(S<:T\)}
		\LLB{(T SUBSUMPTION)}
		\BIC{\(\Gamma\vdash M:T\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T REFLEX}\label{rule:t_reflex}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T REFLEX)}
		\UIC{\(T<:T\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T TRANS}\label{rule:t_trans}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(S<:U\)}
		\AXC{\(U<:T\)}
		\LLB{(T TRANS)}
		\BIC{\(S<:T\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T SUB WIDTH}\label{rule:t_sub_width}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(T SUB WIDTH)}
		\UIC{\(\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n+k}}<:\sset{l_i:T}\ind{i}{1}{n}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{SUB DEPTH}\label{rule:t_sub_depth}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}S_i<:T_i\)}
		\LLB{(SUB DEPTH)}
		\UIC{\(\sset{l_i:S\ind{i}{1}{n}}<:\sset{l_i:T}\ind{i}{1}{n}\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection{T ARROW}\label{rule:t_arrow}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(T_1<:S_1\)}
		\AXC{\(S_2<:T_2\)}
		\LLB{(T ARROW)}
		\BIC{\(S_1\rightarrow S_2<:T_1\rightarrow T_2\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

Le tre regole di subtyping per i tipi record si possono riassumere in una singola:

\subsubsection{T SUB REC}\label{rule:t_sub_rec}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\sset{l\ind{i}{1}{n}}\subseteq\sset{k\ind{j}{1}{m}}\)}
	\AXC{\(k_j=l_i\implies S_j<:T_i\)}
	\LLB{(T SUB REC)}
	\BIC{\(\sset{k_j:S\ind{j}{1}{m}}<:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
\end{prooftree}

\subsubsection{T PERMUTE}\label{rule:t_permute}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\sset{l\ind{i}{1}{n}}\text{\ è una permutazione di\ }\sset{k\ind{j}{1}{m}}\)}
    \LLB{(T PERMUTE)}
    \UIC{\(\sset{l\ind{i}{1}{n}}<:\sset{k\ind{j}{1}{m}}\)}
\end{prooftree}

\section{Teoremi sui tipi}

\subsection{Teorema di unicità dei tipi}\label{th:unicita_tipi}
Dato un contesto \(\Gamma\), se un termine è tipabile in \(\Gamma\), allora il suo tipo è unico e la derivazione di questo tipo è unica.
\[\sforall{T,T' \in \Gamma} \Gamma \vdash M:T,M:T' \implies T = T'\]

\subsection{Teorema di progressione}\label{th:progressione}
Sia \(M\) un termine chiuso eben tipato, allora o \(M\) è un valore, oppure \(\sexists{M'} \mid M\rightarrow M'\).
\[\emptyset\vdash M:T \implies M \not\rightarrow \dot\lor \sexists{M'} M \rightarrow M'\]

\subsection{Teorema di preservazione}\label{th:preservazione}
Se un termine ben tipato si valuta in un altro termine, allora anche il termine risultante è ben tipato.
\[\Gamma \vdash M:T, M \rightarrow M' \implies \Gamma \vdash M':T\]

\subsection{Teorema di safety}\label{th:safety}
Se \(M\) è ben tipato, allora \(M\) non può essere valutato in un termine stuck.
\[
	\emptyset \vdash M:T \implies M \not\rightarrow^{*} M' \mid M' \not\rightarrow.
\]

\subsection{Teorema di progressione con eccezioni}\label{th:progressione_eccezioni}
Sia \(M\) un termine chiuso e ben tipato, allora o \(M\) è un valore, oppure \(\sexists{M'}M\rightarrow M'\) oppure \(M=\sthr{v}\) per qualche valore \(v\).
\[
	\emptyset\vdash M:T\timplies{Th.\ progressione}M\not\rightarrow\dot\lor\ \sexists{M'}M\rightarrow M'\ \dot\lor\ \sexists{v}M=\sthr{v}
\]

\subsection{Teorema di safety con le eccezioni}\label{th:safety_eccezioni}
\[\emptyset\vdash M:T,M\rightarrow^*M',M'\not\rightarrow\implies\sexists{v}M'=v\ \dot\lor\ M'=\sthr{v}\]

\section{Lemmi sui tipi}

\subsection{Lemma delle forme canoniche}\label{lemma:forme_canoniche}
\begin{itemize}
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(Bool\) allora \(v\) è \(true\) oppure \(false\);
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(Nat\) allora \(v\) è una costante intera \(n\);
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(T_1 \rightarrow T_2\) allora \(v\) è della forma \(\sfn{x:T_1}{M}\).
\end{itemize}

\subsection{Lemma di inversione}\label{lemma:inversione}
\subsubsection{Enunciato}
\begin{enumerate}
	\item Se \(\Gamma \vdash true : T\) è derivabile allora \(T = Bool\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash false : T\) è derivabile allora \(T = Bool\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash n : T\) è derivabile allora \(T = Nat\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash M + N : T\) è derivabile allora \(T = Nat\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash M - N : T\) è derivabile allora \(T = Nat\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash \sif{M_1}{M_2}{M_3} : T\) è derivabile allora \(\Gamma \vdash M_1: Bool\), \(\Gamma \vdash M_2 : T\) e \(\Gamma \vdash M_3 : T\) sono derivabili;
	\item Se \(\Gamma \vdash x : T\) è derivabile allora \(x : T \in \Gamma\);
	\item Se \(\Gamma \vdash \sfn{x:T_1}{M} : T\) è derivabile allora \(\sexists{T_2} T = T_1 \rightarrow T_2\) e \(\Gamma,x:T_1 \vdash M: T_2\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma \vdash M\ N : T\) è derivabile allora \(\sexists{T_1} \Gamma \vdash M:T_1 \rightarrow T_2\) e \(\Gamma \vdash N:T_1\)
\end{enumerate}

\subsection{Lemma di permutazione}\label{lemma:permutazione}
Se \(\Gamma \vdash M:T\) è un giudizio derivabile e \(\Delta\) è una permutazione di \(\Gamma\), allora anche il giudizio \(\Delta \vdash M:T\) è derivabile ed ha una derivazione della stessa altezza del precedente.

\subsection{Lemma di weakening}\label{lemma:weakening}
Se \(\Gamma \vdash M:T\) è un giudizio derivabile e \(x\not\in Dom(\Gamma)\) allora \(\Gamma, x:S \vdash M:T\) è derivabile e la sua derivazione ha la stessa altezza della precedente.
Il lemma è dimostrabile per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\Gamma\vdash M:T\).

\subsection{Lemma subset contesti}\label{lemma:subset_contesti}
Se \(\Gamma\vdash M:T\) è derivabile allora \(fv(M) \subseteq Dom(\Gamma)\).

\subsection{Lemma di sostituzione}\label{lemma:substitution}
Se \(\Gamma,x:S \vdash M:T,\ \Gamma \vdash N:S\ \implies \Gamma \vdash M\sset{x:=N}:T\).